%%==================================================
%% chapter03.tex for SJTU Master Thesis
%% Encoding: UTF-8
%%==================================================

\chapter{常见问题与故障排除}
\label{chap:faq}

\subsubsection*{我是否能够自由使用这份模板}
是的，你可以自由使用这份模板。但将模板用于商业用于以前，请征得我的同意。

\subsubsection*{我的论文是Word排版的，学校图书馆是不是只收 \LaTeX 排版的论文}
当然不是，Word版肯定收。

\subsubsection*{我的论文是 \LaTeX 排版的，学校图书馆是不是只收Word排版的论文}
当然不是，PDF版的电子论文是可以上交的。是否要交Word版就看你导师的喜好了。

\subsubsection*{为什么左右页边距不一样}
模板默认是双面打印，迎面页和背面页的页边距是要交换的，多出来的那一部分是留作装订的。

\subsubsection*{为什么在参考文献中会有``//''符号}
那就是国标GBT7714参考文献风格规定的。

\subsubsection*{为什么参考文献中会有[s.n.],[S.l], [EB/OL]等符号}
那也是国标GBT7714参考文献风格定义的。[s.n.]表示出版者不祥，[S.l]表示出版地不祥，[EB/OL]表示引用的参考文献类型为在线电子文档。

\subsubsection*{如何获得帮助和反馈意见}
你可以通过如下的途径反馈模板使用过程中遇到的问题：\href{https://github.com/weijianwen/sjtu-thesis-template-latex/issues}{开issue}
、\href{https://bbs.sjtu.edu.cn/bbsdoc?board=TeX_LaTeX}{水源LaTeX版}发帖，或者是给\href{mailto:weijianwen@gmail.com}{我}发送邮件---你可能需要好几天才能收到我的邮件回复。

\subsubsection*{使用文本编辑器查看tex文件时遇到乱码}
请确保你的文本编辑器使用UTF-8编码打开了tex源文件。

\subsubsection*{在CTeX编译模板遇到``rsfs10.tfm already exists''的错误提示}
请删除\verb+X:\CTEX\UserData\fonts\tfm\public\rsfs+下的文件再重新编译。问题讨论见\href{https://bbs.sjtu.edu.cn/bbstcon,board,TeX_LaTeX,reid,1352982719.html}{水源2023号帖}。

\subsubsection*{升级了TeXLive 2012，编译后的文档出现``minus''等字样}
这是xltxtra和fontspec宏包导致的问题。学位论文模板从0.5起使用metatlog宏包代替xltxtra生成 \XeTeX 标志，解决了这个问题。

\subsubsection*{为什么在bib中加入的参考文献，没有在参考文献列表中出现？}
bib中的参考文献条目，只有通过\verb+\cite+或者\verb+\upcite+在正文中引用，才会加入到参考文献列表中。

\subsubsection*{如何向你表示感谢}
请在项目的\href{https://github.com/weijianwen/sjtu-thesis-template-latex}{github主页}点击``Star''，我想粗略统计一下使用学位论文模板的人数，谢谢。
